%###############################################################################
\section{実行の準備}
%-------------------------------------------------------------------------------
ここではSCALE-GMのコンパイルについて簡潔に説明する。依存関係のあるライブラリの準備や
コンパイル前に必要な環境変数の設定については、``SCALE USERS GUIDE''の第2章の
2.1節、2.2節を参照されたい。
SCALE-GMに必要とされるライブラリは、SCALE-RMと同じく、HDF5、NetCDF、およびMPIである。

\section{コンパイル}
%-------------------------------------------------------------------------------
ソースコードの取得方法については ``SCALE USERS GUIDE'' の2.3.1節、
マシン環境やコンパイラ等を指定する環境変数(Makedef)の設定については
 ``SCALE USERS GUIDE'' の2.3.2節を参照されたい。
Makedefファイルは、SCALE-RMと共通のファイルを使用する。
このMakedefファイルの設定をコンパイル前に忘れないようにすること。
これらの準備が整えば、srcディレクトリへ移動する。
SCALE-GMでは、\texttt{scale-{\version}/scale-gm/src}の下でコンパイルを行い、\texttt{scale-{\version}/bin}の下に
各種実行バイナリが生成され、このバイナリファイルを用いて各種実験や後処理を行う。
各テストケースディレクトリでもmakeできるが、作業効率やバイナリの取り違えを防ぐために、
ここで説明する方法を推奨する。\\

\verb|  > cd scale-|{\version}\verb|/scale-gm/src|\\


\noindent makeコマンドを用いてコンパイルを行う。\\

\verb|  > make -j 4|\footnote{makeコマンドの -j オプションはコンパイル時に使用する並列プロセス数を指定している。   コンパイルにかかる時間を短縮するため、2以上の数を指定することで並列コンパイルを行うことができる。SCALE-GMでは、2 $\sim$ 8 プロセスの指定を推奨する。}\\

\verb|コンパイルが正常に終了したならば、以下のバイナリが|\texttt{scale-{\version}/bin}の下に生成される。
 \begin{itemize}
   \item \verb|scale-gm| (SCALE-GM本体の実行バイナリ)
   \item　\verb|gm_fio_cat| (fioフォーマットのcatコマンドツール)\footnote{``fio'' とは、ヘッダー情報付きバイナリをベースにした独自ファイルフォーマットである。}
   \item　\verb|gm_fio_dump| (fioフォーマットのファイルをダンプするツール)
   \item　\verb|gm_fio_ico2ll| (fioフォーマットの二十面体格子データをLatLon格子データに変換するツール)
   \item　\verb|gm_fio_sel| (fioフォーマットのselコマンドツール)
   \item　\verb|gm_mkhgrid| (バネ格子を適用した二十面体の水平格子を作成するツール)
   \item　\verb|gm_mkllmap| (LatLonの水平格子を作成するツール)
   \item　\verb|gm_mkmnginfo| (MPIプロセスのマネージメントファイルを作成するツール)
   \item　\verb|gm_mkrawgrid| (正二十面体の水平格子を作成するツール)
   \item　\verb|gm_mkvlayer| (鉛直格子を作成するツール)
 \end{itemize}


%\textcolor{red}{[英語版未対応-----ここから]}
\section{データベースの準備}
%-------------------------------------------------------------------------------

SCALE-GMの実行には、水平格子のデータが必要である。チュートリアルで使用する設定は、
g-level=5、r-level=0でMPIプロセスは10を想定している。
この設定のデータベースはソースコードのtarballに含まれているので、
別途ダウンロードする必要はないが、これ以外の設定で実験を行う場合は
以下に述べるいずれかの方法でデータベースを準備する必要がある。
\subsection{既存のデータベースを使用する}
いくつかの代表的な計算設定に対応するデータベースが\noindent \url{https://scale.riken.jp/ja/download/}に用意されているので、それをダウンロードして使用する。

例えば、
scale-gm\_database\_gl06rl01pe40.tar.gz\footnote{g-level=6,r-level=1,40プロセ
  スを使うことを想定}をダウンロードした場合、
40個のboundaryファイル(水平格子データベース)と41個のllmapファイル(LatLon格子変換テーブル)
が格納されている。
\begin{verbatim}
  > tar -zxvf scale-gm_database_gl06rl01pe40.tar.gz
\end{verbatim}

\noindent 次にデータベースをそれぞれの格納場所に移動させる。

\noindent まずboundaryファイルは、
\texttt{scale-{\version}/scale-gm/test/data/grid/boundary}の下へ新たにディレクトリを作成して移動させる。
いま、展開したデータベースのディレクトリにいることを想定すると下記のようなコマンド実行になる。
\\

\verb|  > mkdir scale-|{\version}\verb|/scale-gm/test/data/grid/boundary/gl06rl01pe40|

\verb|  > mv boundary_GL06RL01.* scale-|{\version}\verb|/scale-gm/test/data/grid/boundary/gl06rl01pe40/|
\\

\noindent 残るllmapファイルは、\texttt{scale-{\version}/scale-gm/test/data/grid/llmap}の下へ新たにディレクトリを作成して移動させる。\\

\verb|  > mkdir -p scale-|{\version}\verb|/scale-gm/test/data/grid/llmap/gl06/rl01|

\verb|  > mv llmap.* scale-|{\version}\verb|/scale-gm/test/data/grid/boundary/gl06/rl01/| \\


\subsection{新たにデータベースを作成する}
\textcolor{red}{[要検討: ここで言及するのがいいのか、後(例えば3章)の方がいいのか]}

データベースは必要に応じて以下の要領で作成することができる。
\subsubsection{1.水平格子データベースの作成}
水平格子データベースはの作成は以下の3つの手順からなり、この順番に実行する必要がる。
以下のプロセスで作成されるデータベースは前節で述べた場所に保存される。
\footnote{例えば\texttt{scale-{\version}/scale-gm/test/data/grid/boundary}}
\renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}
\begin{enumerate}

\item{プロセス管理データベースの作成}

\verb|  > cd scale-|{\version}\verb|/scale-gm/test/framework/mkmnginfo/rl01pe40|
\vspace{-4mm}
\begin{verbatim}
  > make jobshell
  > make run
\end{verbatim}
 この際、以下のファイルを適切に編集する。
 \begin{verbatim}
    > vi nhm_driver.cnf
     &mkmnginfo_cnf
      rlevel       = 1,                      <-- rlevel
      prc_num      = 40,                     <-- proess number
      output_fname = "rl01-prc40.info",      <-- output filename
     /
 \end{verbatim}

\item{素の格子データベースの作成}

\verb|  > cd scale-|{\version}\verb|/scale-gm/test/framework/mkrawgrid/gl05rl00pe10|
\vspace{-4mm}
\begin{verbatim}
  > make jobshell
  > make run
\end{verbatim}
 この際、以下のファイルを適切に編集する。
 \begin{verbatim}
    > vi mkrawgrid.cnf
     &ADMPARAM
       glevel      = 5,                      <-- glevel
       rlevel      = 0,                      <-- rlevel
       vlayer      = 1,                      <-- vertical layer?
       rgnmngfname = "rl00-prc10.info",      <-- input filename
     /

     &PARAM_MKGRD
       MKGRD_DOSPRING     = .true.,           <-- バネ格子を使うかどうか
       MKGRD_OUT_BASENAME = "rawgrid_GL05RL00",<-- output filename
       MKGRD_spring_beta  = 1.15D0,           <-- バネ格子を使った場合のバネの強さ
    /
 \end{verbatim}


\item{水平格子データベースの作成}

\verb|  > cd scale-|{\version}\verb|/scale-gm/test/framework/mkhgrid/gl05rl00pe10|
\vspace{-4mm}
\begin{verbatim}
  > make jobshell
  > make run
\end{verbatim}
 この際、以下のファイルを適切に編集する。
 \begin{verbatim}
    > vi mkhgrid.cnf
     &ADMPARAM
       glevel      = 5,                      <-- glevel
       rlevel      = 0,                      <-- rlevel
       vlayer      = 1,                      <-- vertical layer
       rgnmngfname = "rl00-prc10.info",      <-- input management filename
     /

    &PARAM_MKGRD
       MKGRD_DOPREROTATE      = .false.,     <-- 回転するかどうか
       MKGRD_DOSTRETCH        = .false.,     <-- ストレッチするかどうか
       MKGRD_DOSHRINK         = .false.,     <-- 縮退させるかどうか
       MKGRD_DOROTATE         = .false.,     <-- 始めに回転させるかどうか
       MKGRD_IN_BASENAME      = "rawgrid_GL05RL00", <-- input rawgrid filename
       MKGRD_OUT_BASENAME     = "boundary_GL05RL00",<-- outputput bondary filename
   /
\end{verbatim}
\end{enumerate}

\subsubsection{2. LatLon格子変換テーブルデータベースの作成}

\verb|> cd scale-|{\version}\verb|/scale-gm/test/framework/mkllmap/gl05rl00pe10_t42|
\vspace{-3mm}
\begin{verbatim}
  > make jobshell
  > make run
\end{verbatim}
 この際、以下のファイルを適切に編集する。
 \begin{verbatim}
    > vi mkllmap.cnf
     &ADMPARAM
       glevel      = 5,
       rlevel      = 0,
       vlayer      = 1,
       rgnmngfname = "rl00-prc10.info",
     /

     &GRDPARAM
       hgrid_io_mode = "ADVANCED",
       hgrid_fname   = "boundary_GL05RL00",
       VGRID_fname   = "NONE",
     /

     &LATLONPARAM
       latlon_type = "GAUSSIAN",     <-- ``GAUSSIAN'' or ``EQUIDIST'' (equal distance)
       imax        = 128,            <-- 経度方向の格子数
       jmax        = 64,             <-- 緯度方向の格子数
     /
 \end{verbatim}


%\textcolor{red}{[英語版未対応-----ここまで]}

\section{実験の実行}
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{テストケースの説明}

\noindent \texttt{scale-{\version}/scale-gm/test/case} のディレクトリの下にいくつかの理想実験ケースが準備されている。
例えば、DCMIP2016の実験ケースについて表1にまとめた。
%\textcolor{red}{[英語版未対応-----ここから]}
テストケースの詳細については\url{https://www.earthsystemcog.org/projects/dcmip-2016/testcases}
を参照するか、同WebページからダウンロードできるTest Case Documentを参照されたい。
これらの実験ケースディレクトリの下には
さらに格子間隔やMPIプロセス数ごとに異なるディレクトリが作成されている。
自分の実行環境や目的に合わせてディレクトリを選択してほしい。
また、各種ツールを用いて、任意の格子間隔やMPIプロセス数の設定を作成することも可能である。
%\textcolor{red}{[英語版未対応-----ここまで]}
 \begin{table}[H]
 \begin{center}
 \caption{Corresponding test cases}
 \begin{tabularx}{150mm}{|l|X|} \hline
 \rowcolor[gray]{0.9} SCALE-GMにおけるテストケースの名称 & 実験内容 \\ \hline
  DCMIP2016-11 & 湿潤傾圧波理想実験  \\ \hline
  DCMIP2016-12 & 全球台風理想実験 \\ \hline
  DCMIP2016-13 & 全球スーパーセル理想実験 \\ \hline
 \end{tabularx}
 \end{center}
 \end{table}


\subsection{計算実行: scale-gm}

計算機上で数値モデルを実行するためのジョブコマンドはシステムによって異なるが、
SCALE-GMでは計算機環境の違いを考慮してスクリプトを作成するシステムが用意されている。
任意の実験ディレクトリ\footnote{例えば\texttt{scale-{\version}/scale-gm/test/case/DCMIP2016-11/gl06rl01z30pe40}}へ移動したあと、モデル実行スクリプトと後処理スクリプトを
作成するために下記のコマンドを実行する。

 \begin{verbatim}
   > make jobshell
 \end{verbatim}

このコマンドによって``\verb|run.sh|''と``\verb|ico2ll_netcdf.sh|''のスクリプトが作成される。
モデルを実行するためには、下記のようにコマンドを実行する。

 \begin{verbatim}
   > make run
 \end{verbatim}

これで、実験の計算が開始される。DCMIP2016実験においては、scale-gmを実行したとき、
一番はじめに初期値の作成を行っているため、数値モデルの実行前に初期値を作成する手順はない。

\textcolor{red}{要検討：1〜3の実験をgl04 or gl05くらいで、PE5あたりで実行したときのおおよその所要時間があると
 RMにおけるUGの仕様と合わせることができる。また、正常に実行できた場合にどんなファイルが
 生成されるのか、どれがHistoryファイルで、どれがログファイルなのかくらいの説明があってもよいだろう。}


\section{後処理過程: ico2ll}
%-------------------------------------------------------------------------------
計算結果の描画や解析を容易にするために、実験の実行が終了したあと、
もとの二十面体格子からLatLon格子へ格子変換を行う。

後処理過程を実行するまえに、実施した実験設定に合わせて\verb|ico2ll_netcdf.sh|
の下記の箇所を編集する必要がある。
 \begin{verbatim}
   > vi ico2ll_netcdf.sh

   [at Line 22]
   # User Settings
   # ---------------------------------------------------------------------

   glev=5          # g-level of original grid
   case=161        # test case number
   out_intev='day' # output interval (format: "1hr", "6hr", "day", "100s")
 \end{verbatim}

 \noindent 後処理過程のスクリプトの編集が完了すれば、下記のコマンドによって後処理過程を実行できる。
 \begin{verbatim}
   sh ico2ll_netcdf.sh
 \end{verbatim}

% \begin{verbatim}
%   > bsub < ico2ll_netcdf.sh
% \end{verbatim}

 \noindent ico2llによって作成されるLatLon格子hデータは、現行のスクリプトでは、
netcdfフォーマットで出力されるようになっている。この場合、``\verb|nicam.161.200.L30.interp_latlon.nc|''
といったファイル名になる。また、スクリプトの設定を変更することで、GrADS形式の単純バイナリフォーマットで
データ出力することもできる。

