\section{Postprocess : net2g} \label{sec:net2g}
%====================================================================================

本節では、SCALEの後処理ツールnet2gについて説明する。net2gは、SCALE-RMで出力された
領域分割のnetcdf形式historyデータ（\verb|history.***.nc|）を結合しGrADSで読み込める
バイナリ形式に変換するツールである。
分割データを結合することで、GrADSでの描画に適するだけでなく、Fortranプログラムなどで
解析しやすいデータになる。
net2gはMPI並列実行も可能であり、単一プロセス実行に比べて変換に要する時間を短縮できる。
その他、net2gの機能として次のものが利用できる。

\begin{itemize}
 \item モデル面から任意の鉛直高度座標、鉛直気圧座標への内挿
 \item 3次元変数に対する鉛直の積算値、平均値、最大値、最小値の出力
 \item 3次元変数を鉛直層ごとに分割したファイルとしての出力
 \item 時間ステップごとに分割したファイルとしての出力
\end{itemize}

特に大規模計算結果においては、鉛直層や時間ステップごとに分割することで
ハンドリングしやすいデータサイズにして保存することができるため便利である。
さらに、大規模計算結果を解析するだけのケースを踏まえてポータビリティを重視した設計とし、
SCALEライブラリに対する依存性をなくしたため、net2gだけを独立にコンパイル・実行できることも特徴である。
net2gのインストール方法については、\ref{sec:source_net2g}節を参照すること。

ただし、現行のnet2gにおいては下記の制約がある。
\begin{itemize}
 \item net2gに使用するMPIプロセス数は、SCALE-RM実行時に使用したMPIプロセス数の約数でなければならない。
 \item SCALE-RM実行時のhistory出力形式は、``\verb|HIST_BND = .false.|''でなければならない。
 \item 2次元データと3次元データは同時に変換できない。
 \item 変換できるデータはhistoryデータのみである。
\end{itemize}
\noindent これらの制約を無くすため、今後早急に対応を進める予定である。

その他に注意するべき点は、net2g実行時のMPIプロセス数をむやみに大きくしないことである。
net2gは実行内容のほとんどがデータ入出力であるため、MPIプロセス数を増やしすぎると
読み込み/書き込み要求が立て込んで、作業効率が下がり、結果として実行速度が落ちることもある。
特に大規模計算結果を手元のマシンで変換する際は注意が必要である。

net2gの実行はMPI並列を用いて、
\begin{verbatim}
 $ mpirun  -n  [procs]  ./net2g  net2g.conf
\end{verbatim}
とする。\verb|[procs]|には任意のMPIプロセス数を指定する。最後の``net2g.conf''はnet2gの実行設定が
記述された設定ファイルである。一方、シングルプロセス版としてコンパイルした場合はMPIコマンドを使わずに、
\begin{verbatim}
 $ ./net2g  net2g.conf
\end{verbatim}
とする。
エラーメッセージがなく、次のメッセージだけが標準出力へ表示されて終了すれば変換完了である。\\

\noindent {\gt
\fbox{
\begin{tabularx}{140mm}{l}
\verb|+++ MPI COMM: Corrective Finalize| \\
\end{tabularx}
}}\\

次に、3次元変数と2次元変数を変換する場合における設定ファイルの記述方法について説明する。
それぞれ、``scale/scale-rm/util/netcdf2grads\_h/''のディレクトリに
入っている``net2g.3d.conf''と``net2g.2d.conf''に基づいて説明する。
本節では主要な設定項目だけを取り上げる。
ここで触れなかったオプションについては、``scale/scale-rm/util/netcdf2grads\_h/''のディレクトリに
入っている設定ファイルサンプル``net2g.all.conf''を参照してもらいたい。


\subsubsection{設定ファイルサンプル：3次元変数の変換}
%------------------------------------------------------

\noindent {\small {\gt
\ovalbox{
\begin{tabularx}{140mm}{l}
\verb|&LOGOUT| \\
\verb| LOG_BASENAME   = "LOG_d01_3d",| \\
\verb| LOG_ALL_OUTPUT = .false.,| \\
\verb|/| \\
 \\
\verb|&INFO| \\
\verb| START_TSTEP = 1,| \\
\verb| END_TSTEP   = 25,| \\
\verb| DOMAIN_NUM  = 1,| \\
\verb| CONFFILE    = "../run/run.d01.conf",| \\
\verb| IDIR        = "../run",| \\
\verb| Z_LEV_TYPE  = "plev",| \\
\verb|/| \\
 \\
\verb|&VARI| \\
\verb| VNAME       = "PT","U","V","W","QHYD",| \\
\verb| TARGET_ZLEV = 850,500,200,| \\
\verb|/| \\
\end{tabularx}
}}}\\

\noindent 上記はあるdomainの3次元変数を、気圧高度面へ内挿して出力する場合の
例を示している。各々の設定項目は次のとおりである。
\begin{itemize}
 \item \namelist{LOGOUT}（このNamelistは必須ではない）
 \begin{itemize}
  \item \verb|LOG_BASENAME|：デフォルトのLOGファイル名``LOG''を変更したいときに指定する。
  \item \verb|LOG_ALL_OUTPUT|：プロセス番号0番以外もLOGファイルを出力させたい場合に``true''にする。
        デフォルト値は``false''である。
 \end{itemize}
 \item \namelist{INFO}
 \begin{itemize}
  \item \verb|START_TSTEP|：変換するNetCDFデータの最初のTime Stepを指定する。最初のいくつかの
        ステップを飛ばして変換したい場合に任意の値を指定する。デフォルト値は1である。
  \item \verb|END_TSTEP|：変換するNetCDFデータの最後のTime Stepを指定する。必ず指定すること。
  \item \verb|DOMAIN_NUM|：ドメイン番号を指定する。デフォルト値は1である。
  \item \verb|CONFFILE|：SCALE-RM本体を実行したときの\verb|run.***.conf|ファイルのPATHを指定する
        （ファイル名を含む）。
  \item \verb|IDIR|：SCALE-RM本体のhistory出力ファイルのPATHを指定する。
  \item \verb|Z_LEV_TYPE|：鉛直方向のデータ変換の種類を指定する。``original''はモデル面、
        ``plev''は気圧面に内挿、そして``zlev''は高度面に内挿して出力する。
        ``anal''を指定すると別途指定の簡易解析を行なって出力する（次項で説明）。デフォルト値は``plev''である。
 \end{itemize}
 \item \namelist{VARI}
 \begin{itemize}
  \item \verb|VNAME|：変換したい変数名を指定する。デフォルトでは、``PT''、``PRES''、``U''、``V''、
        ``W''、``QHYD''が指定される。
  \item \verb|TARGET_ZLEV|：\verb|Z_LEV_TYPE|に応じた変換高度を指定する。plevの場合は``hPa''、
        zlevの場合は``m''、そしてoriginalの場合は格子点番号で指定する。デフォルトでは、
        1000hPa、975hPa、950hPa、925hPa、900hPa、850hPa、800hPa、700hPa、600hPa、500hPa、400hPa、
        300hPa、250hPa、200hPaの14層が指定される。 
 \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{設定ファイル変更例：3次元変数の変換：鉛直積算値を出す}
%------------------------------------------------------

\noindent {\small {\gt
\ovalbox{
\begin{tabularx}{140mm}{l}
\verb|&INFO| \\
\verb|　 　 〜　中略　〜|\\
\verb| Z_LEV_TYPE  = "anal",| \\
\verb| ZCOUNT      = 1,| \\
\verb|/| \\
 \\
\verb|&ANAL| \\
\verb| ANALYSIS    = "sum",| \\
\verb|/| \\
 \\
\verb|&VARI| \\
\verb| VNAME       = "QC","QI","QG",| \\
\verb|/| \\
\end{tabularx}
}}}\\

\noindent 上記は、簡易解析を利用する場合の設定ファイル変更例の抜粋である。
他の設定項目については先の3次元変数の変換の場合と同じである。
\verb|Z_LEV_TYPE|を``anal''と指定することで、3次元変数の鉛直次元に対する簡易解析が有効になり、
\namelist{ANAL}を指定できるようになる。
このとき変換後のデータは必ず水平2次元データとなるため、\namelist{VARI}の\nmitem{TARGET_ZLEV}は
指定できない。
また、2次元データ出力を指定するため、\textcolor{red}{\namelist{INFO}の\nmitem{ZCOUNT}を必ず``1''と指定する。}

\begin{itemize}
 \item \namelist{ANAL}
 \begin{itemize}
  \item \verb|ANALYSIS|：鉛直次元のの簡易解析の種類を指定する。``max''を指定すると鉛直カラム中の最大値、
        ``min''を指定するすると最小値、``sum''を指定すると鉛直カラム積算値、そして``ave''を指定すると
        鉛直カラム平均値を算出する。デフォルト値は``ave''である。現時点では、単純な積算値や平均値の出力であり、
        混合比に密度を掛けて質量にして出力する等の機能は有していない。
 \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{設定ファイルサンプル：2次元変数の変換}
%------------------------------------------------------

\noindent {\small {\gt
\ovalbox{
\begin{tabularx}{140mm}{l}
\verb|&LOGOUT| \\
\verb| LOG_BASENAME   = "LOG_d01_2d",| \\
\verb|/| \\
 \\
\verb|&INFO| \\
\verb| START_TSTEP = 1,| \\
\verb| END_TSTEP   = 25,| \\
\verb| DOMAIN_NUM  = 1,| \\
\verb| CONFFILE    = "../run/run.d01.conf",| \\
\verb| IDIR        = "../run",| \\
\verb| ZCOUNT      = 1,| \\
\verb|/| \\
 \\
\verb|&VARI| \\
\verb| VNAME       = "T2","MSLP","PREC"| \\
\verb|/| \\
\end{tabularx}
}}}\\

\noindent 上記はあるdomainの2次元変数をデータ形式変換する場合の設定例である。
\textcolor{red}{2次元変数の変換を指定するため、\namelist{INFO}の\nmitem{ZCOUNT}を必ず``1''と指定する。}
また、2次元データなので\namelist{VARI}の
\nmitem{TARGET_ZLEV}は指定できない。その他の設定項目は3次元変数変換の場合と変わりない。


\subsubsection{設定ファイル変更例：特殊な時間軸を持つデータの変換}
%------------------------------------------------------

\noindent {\small {\gt
\ovalbox{
\begin{tabularx}{140mm}{l}
\verb|&EXTRA| \\
\verb| EXTRA_TINTERVAL = 600.0,| \\
\verb| EXTRA_TUNIT     = "SEC",| \\
\verb|/| \\
 \\
\verb|&VARI| \\
\verb| VNAME = "RAIN",| \\
\verb|/| \\
\end{tabularx}
}}}\\

\noindent 上記は設定ファイル変更例である。その他の項目は先の3次元や2次元変数の場合と同じである。
SCALE-RM実行時に、\ref{sec:output}節の最後で説明した出力アイテム毎の設定で、\namelist{HISTITEM}の
\nmitem{TINTERVAL}を設定し、一部の出力変数が\nmitem{HISTORY_DEFAULT_TINTERVAL}に
従わない場合、net2gでは\namelist{EXTRA}を上記のように設定することで対応できる。
この例では、\ref{sec:output}節の最後で説明した設定に合わせて、2次元データの``RAIN''だけが
600秒間隔で出力された場合の例を示している。
net2gでは、異なる出力時間間隔を同時に取り扱うことはできないため、
複数の異なる出力間隔が存在するhistoryデータにおいては、それぞれに独立してnet2gを走らせる必要がある。


\subsection{大型並列計算機での実行} \label{subsec:on_supercom}
%------------------------------------------------------

スーパーコンピュータ「京」などの大型計算機で大規模並列計算を行った場合、出力ファイルの数が多く、
それぞれのファイルのデータ容量も大きい。そのような場合には、手元のマシンへhistoryデータをコピーするだけの
ディスク容量がなかったり、後処理に膨大な時間がかかることがある。
こういった場合には、SCALE-RM本体の計算を行ったスーパーコンピュータ上で後処理も行なってしまうことを
おすすめする。

スーパーコンピュータ「京」では、\ref{subsec:set_evniromnet}節で説明されている環境変数の設定がされていれば、
net2gはそのままmakeコマンドでコンパイルできる。

ジョブの投入・実行方法については、スーパーコンピュータ「京」のユーザーズマニュアル等を参照されたい。
net2gの実行方法や制約、注意点については通常のマシンで実行する場合と何ら変わりない。

%% サポート外
%%
%% \noindent {\gt \verb|job.sh|の記述例} \\
%% \noindent {\small {\gt
%% \ovalbox{
%% \begin{tabularx}{140mm}{l}
%% \verb|#! /bin/bash -x| \\
%% \verb|#PJM --rsc-list "rscgrp=micro"| \\
%% \verb|#PJM --rsc-list "node=12"| \\
%% \verb|#PJM --rsc-list "elapse=00:30:00"| \\
%% \verb|#PJM -j| \\
%% \verb|#PJM -s| \\
%% \verb|#| \\
%% \verb|. /work/system/Env_base| \\
%% \verb|#| \\
%% \verb|export PARALLEL=8| \\
%% \verb|export OMP_NUM_THREADS=8| \\
%% \verb|#| \\
%% \verb|mpiexec -n 12 ./net2g  n2g_d01-3d.conf| \\
%% \end{tabularx}
%% }}}\\


%% サポート外（今後、統合サポート予定）
%%
%% \subsection{バルクジョブ対応版の使用方法}
%% %------------------------------------------------------

%% \ref{sec:bulkjob}節で説明した「複数の実験を一括実行するバルクジョブ機能」を用いてSCALEを走らせた場合は、
%% バルクジョブ対応版のnet2gを利用するのが便利である。コンパイルは、通常版のnet2gと同じである。
%% ``scale/scale-rm/util/netcdf2grads\_bulk''の下で\ref{sec:source_net2g}節で説明したとおりの方法で
%% コンパイルすれば、バルクジョブ対応版のnet2gが生成される。

%% 基本的な使用方法や制限事項も通常版のnet2gと同じである。net2gに渡す設定ファイルなどの記述も通常版と
%% 同じように記述すればよい。ただし、実行にあたっては``launch.conf''が必要になることと、\ref{sec:bulkjob}節で
%% 説明したバルクジョブ実行時のディレクトリ構造を準備する必要がある。SCALE本体をバルクジョブ機能で実行した
%% 場合にはディレクトリ構造はすでに準備されているため新たに用意する必要はない。net2gに渡す設定ファイルだけ、
%% 各バルク番号のディレクトリ下に設置すればよい。以下に、launch.confファイルの記述例を挙げておく。\\

%% \noindent {\small {\gt
%% \ovalbox{
%% \begin{tabularx}{140mm}{l}
%% \verb|&PARAM_LAUNCHER| \\
%% \verb| NUM_BULKJOB = 31,| \\
%% \verb| NUM_DOMAIN  = 2,| \\
%% \verb| PRC_DOMAINS = 12,36,| \\
%% \verb| CONF_FILES  = net2g.3d.d01.conf,net2g.3d.d02.conf,| \\
%% \verb|/| \\
%% \end{tabularx}
%% }}}\\

%% \noindent この例の場合、一度に31個のジョブを実行している。また1つのジョブは2段オンライン・ネスティング実験
%% となっており、net2gの実行にあたってはdomain 1は12-MPI並列、domain 2は36-MPI並列で実行される。ここで
%% 指定するMPIプロセス数は、SCALE本体の実行時に使用したMPIプロセス数の約数でなければならない。

%% それぞれのドメインについて実行するnet2gの設定ファイルは、
%% それぞれ``net2g.3d.d01.conf''と``net2g.3d.d02.conf''と指定されている。
%% この設定ファイルは31個のバルク番号ディレクトリの中に
%% 収められてことを想定している。

%% この例では、1つのジョブあたり、$12 + 36 = 48$プロセスを使用し、全体で31ジョブあるので総計で1488プロセスを
%% 必要とする。下記のコマンドのように実行する。

%% \begin{verbatim}
%%  $ mpirun  -n  1488  ./net2g  launch.conf
%% \end{verbatim}


%% サポート外
%%
%% \subsection{旧型netcdf2gradsの使用方法}
%% %------------------------------------------------------
%% ここでは、シングルプロセス実行しかできないが、``HIST\_BND''の対応、そしてhistoryデータ以外のデータにも対応
%% する「旧型netcdf2grads」の実行方法概略について説明する。このプログラムは、並列版/シングル版net2gの整備が
%% 済み次第、サポート外となるため注意して欲しい。

%% netcdf2gradsのソースファイルは \verb|scale/scale-rm/util/netcdf2grads/|にある。
%% SCALE本体とは独立なので、ディレクトリを任意の場所に移動/コピーして使用することが可能である。

%% \subsubsection{コンパイル}
%% \begin{description}
%% \item[Intel compiler]\mbox{}\\
%%  \begin{verbatim}
%%  $ ifort -convert big_endian -assume byterecl -I${NETCDF4}/include 
%%     -L${NETCDF4}/lib -lnetcdff -lnetcdf make_grads_file.f90 -o convine
%%   \end{verbatim}
%% \item[gfortran]\mbox{}\\
%% \begin{verbatim}
%%  $ gfortran -frecord-marker=4 --convert=big-endian -I${NETCDF4}/include
%%     -L${NETCDF4}/lib -lnetcdff -lnetcdf make_grads_file1.f90 -o convine
%% \end{verbatim}
%% \end{description}

%% \subsubsection{使用方法}
%% 実行時に，インタラクティブモードかサイレントモードかを選択することが出来る．
%% \begin{verbatim}
%%    Interactive mode :  ``./convine -i''
%%    Silent mode      :  ``./convine -s''
%% \end{verbatim}
%% \begin{description}
%% \item[インタラクティブモード]\mbox{}\\
%% \begin{verbatim}
%%  $ cd netcdf2grads/
%%  $ ./convine -i
%% \end{verbatim}
%% と実行すると、下記のメッセージが出るので、指示通りに必要なファイルのパスを打ち込む。\\

%% \noindent {\small {\gt
%% \fbox{
%% \begin{tabularx}{140mm}{l}
%% \verb|path to configure file for run with the quotation mark| \\
%% \textcolor{blue}{\verb| `${path to directory of configure file}/run.conf' <- configureファイルへのパス|} \\
%% \verb|path to directory of history files with the quotation mark| \\
%% \textcolor{blue}{\verb| `${path to directory of history files}/' <- SCALE-RMの出力ファイルのパス|} \\
%% \verb|path to directory of output files with the quotation mark| \\
%% \textcolor{blue}{\verb| `./grads/'  <- gradsファイルの出力先|} \\
%% \verb|start time of convert data| \\
%% \textcolor{blue}{\verb| 1           <- 任意の番号の時間から変換可能 |} \\
%% \verb|end time of convert data| \\
%% \textcolor{blue}{\verb| 10          <- 変換を終了する時間|} \\
%% \verb|Imput number of variable| \\
%% \verb|0 -> all variable output from model| \\
%% \textcolor{blue}{\verb| X           <- 変換したい変数の数|} \\
%% \verb|Imput variable| \\
%% \textcolor{blue}{\verb| VARIABLE(PRECなど)  <- 変換したい変数名|} \\
%% \end{tabularx}
%% }}}\\

%% \noindent \textcolor{blue}{青色文字}の行は、ユーザーが入力する行である。
%% うまく実行されれば、指定した出力先にctlファイルとgrdファイルが作成される。
%% \item[サイレントモード]\mbox{}\\
%% サイレントモードの場合は、あらかじめ、\verb|namelist.in|に必要な情報を書き入れておく．
%% \begin{verbatim}
%%  $ cd netcdf2grads/
%%  $ ./convine -s
%% \end{verbatim}
%% と実行すれば変換が始まる。
%% \end{description}


%####################################################################################

