%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  File install_prep.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

本章では、\scalelib と\scalerm のコンパイル方法と、実行に必要な最小の計算環境を説明する。

\section{必要なシステム環境} \label{sec:req_env}
%====================================================================================
\subsubsection{\bf 推奨のハードウェア構成}

必要なハードウェアは実験設定に依存するが、
ここでは第\ref{chap:tutorial_ideal}章と第\ref{chap:tutorial_real}章の
チュートリアルを実行するために必要なスベックを示す。

  \begin{itemize}
    \item {\bf CPU} : 理想実験は物理コアが2コア以上、現実大気実験は4コア以上が望ましい。
    \item {\bf Memory} : 理想実験は512MB以上、現実大気実験は2GB以上のメモリ容量が必要 (倍精度浮動小数点使用時)。
    \item {\bf HDD} : 現実大気実験には約3GBのディスク空き容量が必要。
  \end{itemize}

\subsubsection{\bf 必要なソフトウェア}
  \begin{itemize}
  \item {\bf OS} : Linux OS、Mac OS X
%        対応確認済みOSについては、表\ref{tab:compatible_os}を参照のこと。
  \item {\bf コンパイラ} : Cコンパイラ、Fortran
  \end{itemize}

  \scalelib のソースコードは Fortran 2003 規格に基づく機能を一部利用しているため、
  それに対応したコンパイラが必要である。
  例えば、GNU GFortran のバージョン 4.3 以前では Fortran 2003 規格の対応が不十分であるために、
  \scalelib のコンパイルに利用できない。
  対応確認済みコンパイラについては、表\ref{tab:compatible_compiler}を参照のこと。

%\begin{table}[htb]
%\begin{center}
%\caption{対応確認済みOS（全てx86-64の64bit版）}
%\begin{tabularx}{150mm}{|l|l|X|} \hline
% \rowcolor[gray]{0.9} OS名 & 確認済みバージョン & 備考 \\ \hline
% CentOS                & 6.6、6.9、7.0、7.2、7.3 &  \\ \hline
% openSUSE              & 13.2、42.1、42.2        &  \\ \hline
% SUSE Enterprise Linux & 11.3、12.1         &  \\ \hline
% fedora                & 24、25、26         &  \\ \hline
% Mac OS X              & 10.11 (El Capitan) &  \\ \hline
%\end{tabularx}
%\label{tab:compatible_os}
%\end{center}
%\end{table}


\begin{table}[htb]
\begin{center}
\caption{対応確認済みコンパイラ}
\begin{tabularx}{150mm}{|l|X|X|} \hline
 \rowcolor[gray]{0.9} コンパイラ名 & \\ \hline
 GNU (gcc/gfortran)    & 4.3以前は非対応。4.4.xではコンパイル時にWarningが出ることがある。 \\ \hline
 Intel (icc/ifort)     & 2013年以降のバージョンを推奨。 \\ \hline
 PGI (gcc/pgfortran)   & 17.1 は確認済み              \\ \hline
\end{tabularx}
\label{tab:compatible_compiler}
\end{center}
\end{table}

\subsubsection{\bf 必要なライブラリ}\label{sec:inst_env}
  \begin{itemize}
   \item {\netcdf} ライブラリ (\url{http://www.unidata.ucar.edu/software/netcdf/})
   \item MPI ライブラリ (e.g., openMPI \url{http://www.open-mpi.org/})
   \item LAPACK ( \url{http://www.netlib.org/lapack/} ) (only required for \scalegm)
  \end{itemize}
  
{\netcdf}4 が推奨されるが、{\netcdf}3 も利用できる。
{\netcdf}3 を用いる場合には、いくつか制限が生じることに注意が必要である(第\ref{sec:netcdf}節を参照)。
Linux や Mac 用に配布されたバイナリパッケージも使用することができる。
これらの{\netcdf}ライブラリは「京」に既にインストールされており、
詳細は「京」のポータルサイトにある「R-CCS ソフトウエア」の記述や
リンク先(\url{https://www-sys-aics.riken.jp/releasedsoftware/ksoftware/pnetcdf/})
を参照されたい。

また、MPI 1.0/2.0 プロトコルに対応した MPI ライブラリを必要とする。
対応確認済みの MPI ライブラリについては、表\ref{tab:compatible_mpi}を参照のこと。

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\caption{対応確認済みMPIライブラリ}
\begin{tabularx}{150mm}{|l|X|X|} \hline
 \rowcolor[gray]{0.9} MPIライブラリ名 & \\ \hline
 openMPI   & 1.7.2 以降に対応。 \\ \hline
 Intel MPI & 2013 年以降のバージョンに対応。 \\ \hline
 SGI MPT   & 2.09 以降に対応。 \\ \hline
\end{tabularx}
\label{tab:compatible_mpi}
\end{center}
\end{table}

第\ref{chap:tutorial_ideal}章や第\ref{chap:tutorial_real}章のチュートリアルでは、
上記のライブラリの準備が完了していることを仮定する。

\subsubsection{\bf 描画ツール}
\begin{itemize}
  \item {\bf GPhys / Ruby-DCL by 地球流体電脳倶楽部}
  \begin{itemize}
    \item URL: \url{http://ruby.gfd-dennou.org/products/gphys/}
    \item 特徴: \scalelib は、MPI プロセスによる領域分割に従った、{\netcdf}形式の分割ファイルを出力する。
{\gphys}に含まれる「gpview」や「gpvect」コマンドは、ポスト処理なしに分割ファイルを直接可視化できる。
    \item インストール方法: 主要な OS に対するインストール方法は、地球流体電脳倶楽部のWebページ
    (\url{http://ruby.gfd-dennou.org/tutorial/install/})に書かれている. 
  \end{itemize}
  %%
  \item Grid Analysis and Display System ({\grads}) by COLA
  \begin{itemize}
    \item URL: \url{http://cola.gmu.edu/grads/}
    \item 特徴: 非常によく使われている描画ツールであるが、 \scalelib によって生成された {\netcdf}形式の分割ファイルを 
    直接読み込めない。\scalelib が出力したファイルを {\grads} から読み込める単一のファイルに結合するためには、後処理ツール \verb|netcdf2grads_h| が必要である。
    \verb|netcdf2grads_h| のインストール方法については第\ref{sec:source_net2g}章、その使用方法の詳細は第 3,4 部や第\ref{sec:net2g}章を参照のこと。
 \end{itemize}
  %%
 \item Ncview: {\netcdf} の可視化ブラウザ (David W. Pierce により開発された)
  \begin{itemize}
  \item URL: \url{http://meteora.ucsd.edu/~pierce/ncview_home_page.html}
  \item 特徴: Ncview は {\netcdf}形式のファイルのためのクイックビューアである。
  \scalelib によって生成された分割ファイルを結合することはできないが、各ファイルごとに結果を描くときには便利である。
  \item インストール方法: \url{http://meteora.ucsd.edu/~pierce/ncview_home_page.html}を参照。
 \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{\bf あると便利なシステム環境}
\begin{itemize}
  \item {\bf データ変換ツール}：wgrib、wgrib2やNCLにより、\scalerm で読込可能な入力データの作成が可能である。チュートリアルの現実大気実験では、wgribを使用する。
  \item {\bf 演算性能評価}：PAPIライブラリ\footnote{\url{http://icl.utk.edu/papi/}}が使用可能。
\end{itemize}

