%-------------------------------------------------------%
\section{シミュレーションの実行：run} \label{sec:tutrial_real_run}
%-------------------------------------------------------%
\subsubsection{run.confの準備}
\verb|run|ディレクトリへ移動する。
\begin{verbatim}
 $ cd ${Tutorial_DIR}/real/experiment/run
\end{verbatim}
%
このディレクトリの中には、\verb|run.d01.conf|という名前の
設定ファイルが準備されており、
チュートリアル用の設定（表\ref{tab:grids}に合わせて設定されている。
他に\verb|run.launch.conf|というファイルも存在するが、ここでは使用しない。

モデル本体の実行には
事前に作成した地形データや初期値・境界値データを利用する。
これらのファイルの指定は、
\verb|run.d01.conf|の下記部分で設定している。\\

\noindent {\gt
\ovalbox{
\begin{tabularx}{150mm}{l}
\verb|&PARAM_TOPO| \\
\verb|   TOPO_IN_BASENAME = "../pp/topo_d01",| \\
\verb|/| \\
 \\
\verb|&PARAM_LANDUSE| \\
\verb|   LANDUSE_IN_BASENAME  = "../pp/landuse_d01",| \\
\verb|/| \\
 \\
\verb|&PARAM_RESTART| \\
\verb| RESTART_OUTPUT       = .true., |\\
\verb| RESTART_OUT_BASENAME = "restart_d01",|\\
\verb| RESTART_IN_BASENAME  = "../init/init_d01_20070714-180000.000",|\\
\verb|/| \\
 \\
\verb|&PARAM_ATMOS_BOUNDARY| \\
\verb| ATMOS_BOUNDARY_TYPE           = "REAL",                |\\
\verb| ATMOS_BOUNDARY_IN_BASENAME    = "../init/boundary_d01",|\\
\verb| ATMOS_BOUNDARY_START_DATE     = 2007, 7, 14, 18, 0, 0, |\\
\verb| ATMOS_BOUNDARY_UPDATE_DT      = 21600.0,               |\\
\verb| ATMOS_BOUNDARY_USE_DENS       = .true.,     |\\
\verb| ATMOS_BOUNDARY_USE_QHYD       = .false.,    |\\
\verb| ATMOS_BOUNDARY_ALPHAFACT_DENS = 1.0,        |\\
\verb| ATMOS_BOUNDARY_LINEAR_H       = .false.,    |\\
\verb| ATMOS_BOUNDARY_EXP_H          = 2.0,        |\\
\verb|/| \\
\end{tabularx}
}}\\


\verb|run.d01.conf|の中で、
時間積分に関する設定は\namelist{PARAM_TIME}において設定する。
初期時刻は、\nmitem{TIME_STARTDATE}にUTCで指定する。
チュートリアルでは、2007年7月14日18時UTCに設定している。
積分時間は、\nmitem{TIME_DURATION}で与える。
物理過程に対する時間ステップは、
それぞれの物理スキーム毎に設定できる。\\

\noindent {\gt\small
\ovalbox{
\begin{tabularx}{150mm}{ll}
\verb|&PARAM_TIME| & \\
\verb| TIME_STARTDATE         = 2007, 7, 14, 18, 0, 0,| & ← 時間積分を開始する時刻 \\
\verb| TIME_STARTMS           = 0.D0,  | &\\
\verb| TIME_DURATION          = 6.0D0, | & ← 積分期間 \\
\verb| TIME_DURATION_UNIT     = "HOUR",| & ← \verb|TIME_DURATION|の単位\\
\verb| TIME_DT                = 90.0D0,| & ← トレーサー移流計算の時間ステップ\\
\verb| TIME_DT_UNIT           = "SEC", | & ← \verb|TIME_DT|の単位\\
\verb| TIME_DT_ATMOS_DYN      = 45.0D0,| & ← トレーサー移流計算以外の力学過程の時間ステップ\\
\verb| TIME_DT_ATMOS_DYN_UNIT = "SEC", | & ← \verb|TIME_DT_ATMOS_DYN|の単位\\
 \\
\verb|   ..... 略 .....              | & \\
 \\
\verb|/| &\\
\end{tabularx}
}}\\


計算結果の出力に関する設定は、\nmitem{PARAM_HISTORY}で行う。\\

\noindent {\gt
\ovalbox{
\begin{tabularx}{150mm}{ll}
\verb|&PARAM_HISTORY| & \\
\verb|   HISTORY_DEFAULT_BASENAME  = "history_d01",| & ← 出力するファイル名\\
\verb|   HISTORY_DEFAULT_TINTERVAL = 3600.D0,      | & ← 出力時間間隔\\
\verb|   HISTORY_DEFAULT_TUNIT     = "SEC",        | & ← 出力時間間隔の単位\\
\verb|   HISTORY_DEFAULT_TAVERAGE  = .false.,      | & \\
\verb|   HISTORY_DEFAULT_DATATYPE  = "REAL4",      | & \\
\verb|   HISTORY_DEFAULT_ZCOORD    = "model",      | & ← 鉛直内挿は適用しない\\
\verb|   HISTORY_OUTPUT_STEP0      = .true.,       | & ← 初期時刻(t=0)の値を出力するかどうか\\
\verb|/| \\
\end{tabularx}
}}\\

上記の設定に従って、下記の\nmitem{HISTITEM}に列挙した変数を出力する。
必要があれば、\nmitem{HISTITEM}においてオプション変数を加えることで、変数毎に出力間隔を変更できる。
また、瞬間値の代わりに平均値を出力することも可能である。
これらの詳細は、\ref{sec:output}を参照されたい。\\

\noindent {{\gt
\ovalbox{
\begin{tabularx}{150mm}{ll}
\verb|&HISTITEM item="MSLP" /| 　   　  & 海面更正気圧 \\
\verb|&HISTITEM item="PREC" /| 　   　  & 降水強度 (2次元) \\
\verb|&HISTITEM item="OLR"  /| 　    　 & 外向き赤外放射(2次元) \\
\verb|&HISTITEM item="U10" / |　     　 & 地表10mでのX方向水平速度成分(2次元) \\
\verb|&HISTITEM item="V10" / |　     　 & 地表10mでのY方向水平速度成分(2次元) \\
\verb|&HISTITEM item="T2"  / |　     　 & 地表2mでの温度　(2次元) \\
\verb|&HISTITEM item="Q2"  / |　     　 &  地表2mでの水蒸気比湿 (2次元) \\
\verb|&HISTITEM item="SFC_PRES"   /| 　 & 地表気圧 (2次元) \\
\verb|&HISTITEM item="SFC_TEMP"   /| 　 & バルクの地表面温度 (2次元) \\
\verb|&HISTITEM item="DENS" /| 　  　   & 密度 (3次元) \\
\verb|&HISTITEM item="QV"   /| 　  　   & 水蒸気比湿 (3次元) \\
\verb|&HISTITEM item="QHYD" /| 　  　   & 全凝結物の全質量に対する比　(3次元) \\
\verb|&HISTITEM item="PRES" /| 　  　   & 圧力 (3次元) \\
\verb|&HISTITEM item="U"    /| 　  　   & X方向水平速度成分 (3次元) \\
\verb|&HISTITEM item="V"    /| 　  　   & Y方向水平速度成分 (3次元) \\
\verb|&HISTITEM item="T"    /| 　  　   & 温度 (3次元) \\
\verb|&HISTITEM item="W"    /| 　  　   & 鉛直方向速度成分 (3次元) \\
\verb|&HISTITEM item="Uabs" /| 　  　   & 風速 (3次元) \\
\verb|&HISTITEM item="PT"   /| 　  　   & 温位 (3次元) \\
\verb|&HISTITEM item="RH"   /| 　   　  & 相対湿度 (3次元) \\
\end{tabularx}
}}}\\

力学過程や物理過程に対するスキームとして他のスキームを用いたいときには、
力学過程に関しては\namelist{&PARAM_ATMOS_DYN}
物理過程に関しては\namelist{PARAM_ATMOS，PARAM_OCEAN，PARAM_LAND，PARAM_URBAN}で設定すれば良い。
詳細な内容については、第\ref{sec:atmos_dyn}節、\ref{sec:basic_usel_physics}節を参照されたい。

%
\subsubsection{シミュレーションの実行}

実行に必要なファイルは下記であり、これらはあらかじめ用意されている。
\begin{alltt}
 $ ls
    MIPAS  PARAG.29  PARAPC.29  VARDATA.RM29  cira.nc
                                  : 放射スキーム用のパラメータファイル
    run.d01.conf      : 設定ファイル
    param.bucket.conf : 陸面スキーム用のパラメータファイル
    scale-rm          : \scalerm の実行バイナリ
    run.launch.conf   : ネスティング計算用のlaunchファイル
                       （チュートリアルでは使用しない）
\end{alltt}
%
準備が整ったら、4-MPI並列により\scalerm を実行する。
\begin{verbatim}
  $ mpirun -n 4 ./scale-rm run.d01.conf >& log &
\end{verbatim}


実行が完了するまでには、ある程度時間を要する（推奨環境では10〜20分程度かかる)。
そのため、上記のように標準出力をファイルへ書き出すようにして
バックグラウンドで実行すると便利である。
計算が進みながら、途中経過のログは\verb|"LOG_d01.pe000000"|に出力される。
ジョブが正常に終了すると、\verb|"LOG_d01.pe000000"|の最後に\\

\noindent {\small {\gt
\fbox{
\begin{tabularx}{150mm}{l}
 +++++ finalize MPI...\\
 +++++ MPI is peacefully finalized\\
\end{tabularx}
}}}\\

\noindent と出力され、下記のファイルが作成される。
\begin{verbatim}
 $ ls
  history_d01.pe000000.nc
  history_d01.pe000001.nc
  history_d01.pe000002.nc
  history_d01.pe000003.nc
\end{verbatim}
各ファイルのサイズは、約 34 MB である。
出力ファイル(\verb|history_d01.pe######.nc|)は、
MPI のプロセス数に応じて分割されている。
ここで、\verb|######|はMPIプロセス番号を表す。
これらのファイルには、\nmitem{HISTITEM}で指定した変数が出力されている。
ファイル形式は、気候・予報(CF)メタデータ規約に対応したNetCDFである。



%####################################################################################

